\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Sicherheit in der Informationstechnologie und Patentschutz f\"ur Software-Produkte - Kurzgutachten von Lutterbeck et al im Auftrag des BMWi\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-luhoge00/indexde.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
Prof. Dr.iur. Bernd Lutterbeck von der TU-Berlin, sein Assistent Robert Gehring und der M\"unchener Patentanwalt Axel Horns nahmen im Sp\"atsommer 2000 unter dem Namen ``Forschergruppe Internet Governance'' einen Auftrag des BMWi f\"ur dieses 166 Seiten lange ``Kurzgutachten'' an, das im Dezember 2000 ver\"offentlicht wurde.   Darin vertreten sie eine bereits h\"aufig zuvor ver\"offentlichte Rechtsauffassung des M\"unchener Patentanwalts Axel H. Horns zur Frage der Patentierbarkeit von Computerprogrammen in Europa.  PA Horns kann dem Art 52 EP\"U keine klare Bedeutung abgewinnen.  Er erkl\"art den traditionellen Technikbegriff des Patentwesens f\"ur nicht mehr zeitgem\"a\ss{} und h\"alt die grenzenlose Patentierbarkeit, wie das EPA sie in der Theorie anstrebt und in der Praxis bereits weitgehend verwirklicht hat, f\"ur unvermeidbar.  Gleichzeitig wird aber vor diversen negativen Folgen des Patentwesens f\"ur Wirtschaft und Gesellschaft gewarnt und es werden diverse Ma\ss{}nahmen vorgeschlagen, mit denen die Sperrwirkung der Patente im Bereich der Informationsverarbeitung abgeschw\"acht werden k\"onnte, so dass zumindest in Deutschland ein Reservat \"ubrig bleiben k\"onnte, in dem Software-Quelltexte ungehindert ver\"offentlicht aber nicht gewerblich genutzt werden d\"urfen.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ Sicherheit in der Informationstechnologie und Patentschutz f\"ur Software-Produkte - Kurzgutachten von Lutterbeck/Horns/Gehring im Auftrag des BMWi
\item[{\bf Quelle}:]\ http://www.sicherheit-im-internet.de/download/Kurzgutachten-Software-patente.pdf
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Das Gutachten erl\"autert eine altbekannten Rechtsauffassung des M\"unchener Patentanwalts Axel H. Horns, die er bereits fr\"uheren Artikeln und umfangreichen Diskussionen dargelegt hatte.  Horns kann dem Art 52 EP\"U keine klare Bedeutung abgewinnen.  Wie viele seiner Kollegen interpretiert Horns den Art 52 EP\"U als einen \"argerlichen Missgriff des Gesetzgebers und bem\"uht sich, diesem Artikel keine vern\"unftige Bedeutung abzugewinnen.   Er vermeidet es eloquent, die ihm zugrundeliegende Systematik der technischen Erfindung\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/indexde.html) zur Kenntnis zu nehmen.  Die Softwarepatentgegner, die sich heute auf diese Systematik berufen, bezeichnet er als ``Ideologen''.  Selbst der Gesetzgeber wird, wider alle historischen Fakten, als Dummerchen hingestellt:

\begin{quote}
{\it Somit war die Einf\"uhrung des Begriffs ``Datenverarbeitungsprogramm als solches'' in das deutsche und europ\"aische Patentrecht lediglich ein aus Mangel an technischem Verst\"andnis geborener Akt symbolischer, aber praktisch wirkungsloser Gesetzgebung. ... Keinesfalls sollte in den Bestimmungen ein Bollwerk gegen die Patentf\"ahigkeit von Software-Erfindungen gesehen werden.}
\end{quote}

In Art 52(2\ (http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/indexde.html)(3) EP\"U) ist weder explizit noch implizit von einer Einheit namens ``Datenverarbeitungsprogramm als solches'' die Rede.  Ebenso wie mathematische Methoden, Baupl\"ane, \emph{Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen} usw nicht \emph{als solche patentierbar sind}, ist auch die Hornsche Geschichtsauslegung kaum \emph{als solche eine seri\"ose Diskussion wert}.   Im Rahmen einer Satire\ (http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/moses/indexde.html) kann sie jedoch sehr wohl zu gewissen Ehren gelangen.

Es folgen anstelle einer detaillierten W\"urdigung des Gutachtens zun\"achst ein paar Ausz\"uge aus unserer Diskussion mit Axel Horns.  Zur Einstimmung auf das Thema bl\"attere man in der juristischen Literatur \"uber den Begriff der technischen Erfindung\ (http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html).  Horns verschweigt diese Literatur, erw\"ahnt von der Rechtsprechung bis 1986 allenfalls ihm genehme Bruchst\"ucke aus dem ABS-Beschluss\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-abs80/indexde.html), erw\"ahnt ohne n\"ahere Erl\"auterung einen ``veralteten'' Technikbegriff und eine ``alte Kerntheorie'' (d.h. die Forderung des BGH, dass nicht der Anspruchswortlaut sondern die Leistung des Erfinders im Kern technischer Natur sein muss).  Man k\"onnte jedoch ohne weiteres gerade die Hornssche Rechtsauffassung als ``veraltet'' bezeichnen.  Sie weist n\"amlich im Vergleich zu den Argumenten der Softwarepatentbewegung der 60er Jahre keinerlei Neuheit auf.  Diese Standpunkte wurden nach reifer Diskussion durch die Grundsatzurteile von 1973 und 1976\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html) in Deutschland und parallele Urteile in FR, NL, UK und anderen L\"andern gr\"undlich widerlegt.  In diesem Zusammenhang entstand auch das Europ\"aische Patent\"ubereinkommen.  Gert Kolle\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77/indexde.html) und zahlreichen andere Theoretiker lieferten daf\"ur eine rechtsdogmatische Begr\"undung, und die Pr\"ufungsrichtlinien des EPA von 1978 sprechen ebenso wie die Gerichtsentscheidungen jeder Zeit eine klare Sprache.

Das LuHoGe-Gutachten verwendet sehr viel Raum auf pers\"onliche Meinungen, die l\"angst kraftvoll widerlegt wurden.  Hierzu geh\"oren auch die Vorstellungen von Robert Gehring zur Neuheitsschonfrist, mit denen eine Forderung der Hochschul-Patentbewegung\ (http://swpat.ffii.org/stidi/lijda/bmbf/indexde.html) weitere Unterst\"utzung erhalten soll.  Hinzu kommt Prof. Lutterbecks h\"aufig wiederholte Behauptung, das Urheberrecht passe auf Goethes Faust aber nicht auf Computerprogramme.  Dieses Vorurteil der 70er Jahre ist nicht erst seit den Urheberrechtsnovellen der 80er und 90er Jahre offensichtlich veraltet.  Tats\"achlich stehten Software-Autoren auf der Sonnenseite der Eigentumsordnung.  Das Urheberrecht entfaltet im Softwarebereich eine besonders starke Schutzwirkung und genie\ss{}t die einhellige Akzeptanz der Branche.  Schon fr\"uher hatte sich das Urheberrecht weit \"uber ``Goethes Faust'' hinaus in Bereichen wie Musik, Pantomime, Skulptur, Architektur, wissenschaftliche Darstellungen, Landkarten, Konstruktionszeichnungen, Gebrauchsanweisungen bew\"ahrt.  Die funktionale Natur dieser Gegenst\"ande war nie ein Argument gegen die Anwendbarkeit des Urheberrechts.  Die Tatsache, dass in all diesen F\"allen logische Funktionalit\"aten vom Urheberrecht explizit freigestellt werden, kann erst recht nicht eine Forderung begr\"unden, sie \"uber die Hintert\"ur des Patentrechtes doch wieder monopolisierbar zu machen.  Im Gegenteil l\"asst sich daraus die Einsicht ableiten, dass allgemeine Ideen frei bleiben sollten, wie es von der einschl\"agigen urheberrechtlichen (und z.T. patentrechtlichen) Literatur immer wieder erkl\"art worden ist.  Lutterbeck rechtfertigt einerseits die Expansion des Patentwesens in das Reich der logischen Funktionalit\"aten, andererseits zitiert er Wirtschaftswissenschaftler wie Machlup, um das ganze Patentwesen, einschlie\ss{}lich der die Patentierung technischer Erfindungen zu diskreditieren.  So gelingt es ihm, sich einerseits als Patentkritiker und Freund der ``Opensource-Bewegung'' darzustellen, andererseits aber der Patentexpansionsbewegung die Richtigkeit all ihrer wesentlichen Glaubenss\"atze zu bescheinigen und zugleich den heiklen Fragen, um deretwillen das BMWi ihn um Rat fragte, aus dem Wege zu gehen.

Insgesamt stellt sich die Frage, ob die pers\"onlichen Meinungen ausgesuchter ``Experten'' wirklich eine Auftragsvergabe durch die Bundesregierung rechtfertigen.  W\"are es nicht viel besser, wenn sich die Regierungsstellen aktiv an vorhandenen Foren beteiligen und in deren Rahmen Bem\"uhungen um eine umfassendere Bereitstellung von Informationen sowie um Beantwortung klar definierter Tatsachen-Fragen hinwirken w\"urde?  Die Fragestellung dieser Studie ``Patente vs Opensource, ein Widerspruch'' war offenbar nicht besonders fruchtbar.  Die Konsultationsfragen des Bundestages\ (http://swpat.ffii.org/penmi/bundestag-2001/indexde.html) k\"onnten als ein erster Wegweiser f\"ur ein k\"unftiges zielgerichteteres Vorgehen dienen.

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Bundeswirtschaftsministerium vergibt Studie \"uber Patente und Open Source Software\ (http://www.ffii.org/archive/mails/swpat/2000/Aug/0040.html)}}

\begin{quote}
Bekanntmachung von Hubertus Soquat 2000-08-03 auf FFII-Verteiler
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BMWi gibt Gutachten zu Software-Patente der TU Berlin, Prof. Dr. iur.Lutterbeck u.a., frei\ (http://www.sicherheit-im-internet.de/themes/themes.phtml?ttid=2\&tsid=212\&tdid=588\&page=0)}}

\begin{quote}
Die BMWi-Webseiten verk\"unden im Dez 2000 die Ver\"offentlichung des Gutachtens und erkl\"aren Hintergr\"unde
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf IPJUR on SOFTWARE\ (http://www.ipjur.com/01.php3)}}

\begin{quote}
Die Argumentation von Horns auf seiner eigenen Webest\"atte
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Die Hornssche Argumentation von Horns in JURPC 2000-10\ (http://www.jurpc.de/aufsatz/20000223.htm)}}

\begin{quote}
Ein weiterer Artikel dieser Art erschien in GRUR 2001-01
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Telepolis-Bericht\ (http://www.heise.de/tp/deutsch/inhalt/te/4539/1.html)}}

\begin{quote}
Meinungsverschiedenheiten \"uber das LuHoGe-Gutachten und Kritik von FFII, SuSE u.a.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf VDI-Nachrichten\ (http://www.vdi-nachrichten.de/aus\_der\_redaktion/akt\_ausg\_detail.asp?id=4207\&cat=3)}}

\begin{quote}
zu Meinungsverschiedenheiten \"uber das LuHoGe-Gutachten
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Diskussion in E-Foren}}

\begin{quote}
\begin{itemize}
\item
Diskussion zwischen Axel Horns und Hartmut Pilch\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2000/Dec/0018.html)

\item
Telepolis \"uber Lutterbeck-Gutachten und FFII\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2000/Dec/0199.html)

\item
Lutterbeck-Interview in Financial Times Deutschland\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2000/Dec/0212.html)

\item
Daniel R\"odding: Rechtliche Sonderbehandlung von OpenSource nicht sinnvoll\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2000/Dec/0217.html)

\item
phm: Antwort auf Axel Horns\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Jan/0013.html)

\item
xuan: warum geistige und materielle Erfindungen ohne Ambivalenz unterscheidbar sind\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Jan/0016.html)

\item
phm: noch eine Antwort auf Axel Horns\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Jan/0051.html)

\item
phm: Horns zu Eurolinux\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Jul/0090.html)

\item
prof Lenz: Re: Horns zu Eurolinux\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Jul/0091.html)

\item
phm: IDEA device patent is not in an ``ambivalence area'' -- detailed rebuttal of Horns\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Aug/0069.html)

\item
phm: ``Modern Inventing'' does not require claiming logical functionalities -- detailed rebuttal of Horns\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Aug/0077.html)

\item
phm: CDU Basso Continuo f\"ur Swpat -- Analyse von Horns mit freim\"utiger Geschichtsauslegung bez\"uglich ``Programm als solches'' angereichert\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Aug/0094.html)
\end{itemize}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Informatik und Gesellschaft -- The Empirical Big Picture People\ (http://ig.cs.tu-berlin.de)}}

\begin{quote}
Selbstdarstellung der Forschergruppe um Prof. Lutterbeck an der TU Berlin
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Artikel von Wolfgang Tauchert\ (http://www.jurpc.de/aufsatz/20010040.htm)}}

\begin{quote}
Der Softwarepatent-Abteilungsleiter und -chefideologe des Deutschen Patentamtes applaudiert dem LuHoGe-Gutachten, in soweit es f\"ur die grenzenlose Patentierbarkeit pl\"adiert, h\"alt aber wenig von der vorgeschlagenen Privilegierung von Quelltexten.  Dabei bezieht er sich auf seine Privattheorie, wonach unter ``Programmen als solchen'' der Quelltext zu verstehen ist.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf http://cert.uni-stuttgart.de/ticker/article.php?mid=56\ (RUS-CERT - Ticker: Lutterbeck-Gutachten)}}

\begin{quote}
Hebt kunstvoll die \"okonomischen \"Uberlegungen hervor, l\"asst die juristische Argumentation links liegen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf ``Open-Source-Initiative f\"ur Patente''\ (http://www.spiegel.de/druckversion/0,1588,109094,00.html)}}

\begin{quote}
Christiane Schulzi-Haddouti \"uber Lutterbeck-Gutachten
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Gehring 2001-10: Software Patents and Security\ (http://ig.cs.tu-berlin.de/ap/rg/2001-10/Gehring2001Full-SWPatITSec.pdf)}}

\begin{quote}
wiederholt im wesentlichen Standpunkte der Studie und weist ein englischsprachiges Publikum auf deren Bedeutung hin.  Erhielt auf einer Konferenz einen von SAP u.a. ausgelobten Preis als ``bestes Papier''.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Erich Bierampel: Kritik Lutterbeck-Studie\ (http://www.sensortime.de/Lutterbeck.html)}}

\begin{quote}
Erich Bierampel, selber Inhaber einiger Patente im Bereich der Messtechnik, konstatiert eine ``Ersch\"opfung der patentierbaren Ressourcen''.  M.a.W. es wurde immer mehr und immer trivialeres patentiert, in der Hoffnung, dadurch neue Wertsch\"opfungspotentiale f\"ur monopolbasierte B\"orsen-Strohfeuer erschlie\ss{}en zu k\"onnen, aber diese Inflation muss irgendwann zusammenbrechen.  Dem BMWi kommt der Verdienst zu, das Thema aus den Hinterzimmern patentjuristischer Gurus in die Sph\"are der \"offentlichen wirtschaftspolitischen Diskussion geholt zu haben, aber die Gutachter entt\"auschen.  Sie scheinen mehr darum besorgt zu sein, die propriet\"aren Strukturen des Patentwesens zu retten.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Stellungnahme Lutterbeck zur Bundestagsanh\"orung \"uber Logikpatente\footnote{http://swpat.ffii.org/penmi/bundestag-2001/lutter/indexde.html}}}

\begin{quote}
Prof. Dr. iur. Bernd Lutterbeck pr\"asentiert seine bekannte Position, wonach das Urheberrecht f\"ur Software ungeeignet und eine Patentierung von logischen Funktionalit\"aten unvermeidbar ist und nur auf dem Wege der Schrankenbestimmungen -- \"uber ein sogenanntes ``Quelltextprivileg'' -- Abhilfe gegen Probleme geschaffen werden kann, die auch Lutterbeck als h\"ochst dramatisch darstellt.  Lutterbeck hat seine Position bisher nie der Pr\"ufung durch eine Diskussion unterzogen, aber daf\"ur mit sch\"onen Pr\"asentationsgrafiken von prestigetr\"achtigen Kathedern herunter doziert.  Neu am jetzigen Text ist die Forderung, eine L\"osung f\"ur die von Logikpatenten verursachten Probleme d\"urfe nur im Einvernehmen mit den USA angestrebt werden.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Fraunhofer ISI, PST, MPI: Studie \"uber die wirtschaftlichen Auswirkungen von Softwarepatenten\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-fhgmpi01/indexde.html}}}

\begin{quote}
Im Januar 2001 erteilte das Bundesministerium f\"ur Wirtschaft und Technologie (BMWi) einer Bietergemeinschaft aus bekannten Denkfabriken der Patentbewegung, n\"amlich dem Fraunhofer Institut f\"ur Innovationsforschung (ISI), der Fraunhofer Patentstelle (PST) und dem Max Planck Institut f\"ur ausl\"andisches und Internationales Patent-, Urheber- und Wettbewerbsrecht (MPI), den Zuschlag f\"ur eine Studie \"uber die Gesch\"aftsmodelle der Softwarebranche und die m\"oglichen Auswirkungen von Softwarepatenten auf diese Branche.  Die Bietergemeinschaft schloss diese Studie im Juni 2001 weitgehend ab und pr\"asentierte am 10. Juli einer ausgesuchten \"Offentlichkeit vorl\"aufige Ergebnisse.  Die Endfassung wurde am 2001-11-15 vom BMWi ver\"offentlicht.  Die Studie beruht auf einer Umfrage an einige 100 Softwareunternehmen und freiberufliche Softwareentwickler.  Die Umfrageergebnisse best\"atigen einerseits das bekannte Bild, wonach Patente nach wie vor in der Softwarebranche weitgehend eine unbekannte Gr\"o\ss{}e sind und die meisten Antwortenden mit mehr oder weniger deutlichem Unbehagen auf die Ausdehnung der Patentierbarkeit blicken.  Sie stellte auch eine sehr gro\ss{}e Bedeutung der freien Software f\"ur viele Unternehmen fest.  Mittelfristig prognostiziert die Studie, Softwarepatente w\"urden zu einer Dezimierung der Softwareunternehmen und einer Hemmung der Innovationst\"atigkeit f\"uhren.  Aus diesen Befunden leitet die Studie die Forderung ab, Softwarepatente zu legalisieren und die KMU \"uber die Vorz\"uge der Patentierung aufzukl\"aren.  Es wird nicht gefragt, wie man die Patentierbarkeit begrenzen k\"onnte, welche Regeln daf\"ur in Frage kommen und wie sie sich auswirken w\"urden.  Der juristische Teil, f\"ur den das MPI verantwortlich zeichnet, beschr\"ankt sich darauf, die bestehende Rechtsprechung des EPA und weiterer Gerichte aus den letzten 30 Jahren zu sichten, nach ihrem Wortlaut zu klassifizieren und mithilfe statistischer Methoden die Gesetzesregelung und die dazu in diametralem Gegensatz stehende neueste Praxis des Europ\"aischen Patentamtes zu einem undurchdringlichen Datenbrei zusammenzur\"uhren, um die von den Patentjuristen der EU-Kommission angestrebte ``Klarstellung'' (= gesetzliche Festschreibung der vom EPA heute praktizierten Softwarepatentierung) erstrebenswert erscheinen zu lassen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Auslegung von Art. 52 des Europ\"aischen Patent\"ubereinkommens hinsichtlich der Frage, inwieweit Software patentierbar ist\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/exeg/indexde.html}}}

\begin{quote}
Dr. Karl Friedrich Lenz, Professor f\"ur Deutsches Recht und Europarecht an der Universit\"at Aoyama Gakuin in Tokio untersucht mit den allgemein anerkannten Methoden juristischer Auslegung, welche Bedeutung dem heute geltenden Text des Art 52 EP\"U beizumessen ist und gelangt zu dem Schluss, dass die Technischen Beschwerdekammern des EPA seit einiger Zeit regelm\"a\ss{}ig Patente auf Programme f\"ur Datenverarbeitungsprogrammen als solche erteilen und eine beunruhigende Bereitschaft zeigen, die eigenen Wertungen an die Stelle der Wertungen des Gesetzgebers zu setzen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patentjurisprudenz auf Schlitterkurs -- der Preis f\"ur die Demontage des Technikbegriffs\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html}}}

\begin{quote}
Bisher geh\"oren Computerprogramme ebenso wie andere \emph{Organisations- und Rechenregeln} in Europa nicht zu den \emph{patentf\"ahigen Erfindungen}, was nicht ausschlie\ss{}t, dass ein patentierbares Herstellungsverfahren durch Software gesteuert werden kann. Das Europ\"aische Patentamt und einige nationale Gerichte haben diese zun\"achst klare Regel jedoch immer weiter aufgeweicht.  Dadurch droht das ganze Patentwesen in einem Morast der Beliebigkeit, Rechtsunsicherheit und Funktionsuntauglichkeit zu versinken.  Dieser Artikel gibt eine Einf\"uhrung in die Thematik und einen \"Uberblick \"uber die rechtswissenschaftliche Fachliteratur.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\end{document}